\subsection{वामतो गति}
\label{परिशिष्ट-३}

\enquote{वामतो गति} ह्या शब्दसमूहाच्या (वा वाक्प्रचाराच्या) उगमाचा शोध घेतला असता, हा
खालील श्लोकाचा शेवटचा चरण आहे असे दिसते:

\begin{quotation}
  अङ्केषु शून्यविन्यासाद्वृद्धिः स्यात्तु दशाधिका।
  
  तस्माज्ज्ञेया विशेषेण अङ्कानां वामतो गतिः॥
\end{quotation}

हा श्लोक महा-सुभाषित-संग्रहः-मध्ये~\oldcite{महासुभा} सार्थ सापडला (श्लोक क्रमांक २५९,
पृ.~४४). तिथे त्याचा अर्थ पुढीलप्रमाणे दिला आहे:

\begin{quotation}
  \इंग्रजीटंक{%
    When a zero [emptiness] is placed alongside of a numeral, it increases ten
    fold; from this one can particularly see how perverse is the way of
    numbers.%
  }
\end{quotation}

\enquote{महा-सुभाषित-संग्रहः}मध्ये ह्या श्लोकाचा संदर्भ म्हणून समयोचितपद्यमालिका दिलेली
आहे. तिथे~\oldcite{सपमा} तो अ-ने सुरू होणाऱ्या श्लोकांत पृ.\ ९ वर क्र.\ ४८वा श्लोक म्हणून
सापडतो. ह्याव्यतिरिक्त इतर संदर्भ मला सापडले नाहीत. गणितविषयक लिखाणांत ह्या श्लोकाकरिता
महा-सुभाषित-संग्रहः-चाच संदर्भ दिलेला आढळतो. ह्या श्लोकातील \enquote{विन्यास} ह्या शब्दावरून
अंकाच्या मांडणीत, म्हणजेच लेखनामध्ये, वामतो गति आहे असे श्लोककारास म्हणायचे आहे असे दिसते. ह्या
श्लोकातील ह्या प्रसिद्ध चौथ्या चरणाला श्रीरामुला रा.\ शर्मा ह्यांनी~\oldcite{शास्त्री} ह्या
लेखामध्ये \enquote{\इंग्रजीटंक{the anonymous maxim}}, म्हणजेच, अज्ञात म्हण वा अज्ञात
वाक्प्रचार म्हटले आहे. तर ह्या श्लोकाचा मूळ कर्ता अज्ञात दिसतो. महामहोपाध्याय पं.\ गौरीशंकर
हिराचंद ओझा ह्यांनीही त्यांच्या \enquote{भारतीय प्राचीन लिपिमाला}मध्ये हा चरण नोंदवला आहे,
पाहा:~\oldcite{ओझा} पृ.~१२४. मात्र संख्यांमध्ये अंकलेखनाची दिशा (संख्यानामामधील अंकाच्या
दिशेच्या) उलट असते ह्याकरिताचा गणिती, वा भाषाशास्त्रीय, वा लिपी वा मुद्रण ह्यांबाबतच्या
साहित्यातील संदर्भ मला सापडला नाही.

संख्यालेखनातील वामतो गति कुठून आली ह्याचा विचार केला असता मला पुढील मते मांडावीशी
वाटतात. लेखामधील पृ.~\pageref{वाम-कारण}वरील चर्चेची पुनरावृत्ती करतो; वामतो गतिकरिता थेट
तर्क असा लावता येत नाही. एक कारण असे दिसते की संख्यानामे प्राचीन काळापासून भाषांमध्ये वापरली
जात आहेत. संख्यांचे लेखन करण्याच्या आधीपासून व्यवहारोपयोगी कार्याकरिता ही भाषिक नामे नक्कीच
वापरली गेली असतील. पुढे लिखाणाकरिता आणि गणनाकरिता जेव्हा ह्या नामांना दर्शवण्याची वेळ आली
तेव्हा विविध काळांत विविध लेखनपद्धती निर्माण केल्या गेल्या. ह्या लेखनपद्धतींच्या आवश्यकतेनुसार
संख्या लिहिल्या गेल्या. तसे करत असताना प्रस्थापित संख्यानामांचा आणि लेखनपद्धतींचा मेळ बसला नाही
तर ते नवल नाही. ही पूर्वीच स्पष्ट केलेली एक अटकळ आहे.

मला दुसरे कारण पुढीलप्रमाणे दिसते. भारतामध्ये संख्यालेखनाच्या प्राचीन आणि नवीन अशा दोन शैली
मानल्या जातात~\oldcite{ओझा,विभूतिभूषण}. आपल्याकडील प्रचलित संख्यालेखन नवीन शैलीमधून उत्क्रांत
झालेले आहे. प्राचीन शैलीमध्ये ठरावीक संख्यांना नामे देत. ह्या नामांचा संयोग करताना त्या
संयोगप्रक्रियांना बेरीज, वजाबाकी, गुणाकार वा इतर विशिष्ट असा अर्थ दिला जात असे. आणि
उर्वरित, ज्यांना नामे दिलेली नाहीत त्या संख्या वरील नामांच्या विविध संयोगांनी प्राप्त
करत. दशमानपद्धतीचा अवलंब अगदी प्राचीन काळापासून भारतात केल्याने, अगदी वैदिक कालातच दहा
आणि त्याच्या पटीतील संख्याना नामे दिलेली दिसतात (पाहा:~\oldcite{विभूतिभूषण} प्रकरण १
विभाग ४). दत्त आणि सिंह~\oldcite{विभूतिभूषण}मध्ये पृ.~१४वरील परिच्छेद दोनमध्ये, आणि
महा.~ओझा~\oldcite{ओझा}मध्ये पृ.~१०३वर नोंदवतात की प्राचीन शैलींमध्ये संयोगनामांनी निर्माण
केलेल्या संख्या घटकसंख्यांच्या उतरत्या क्रमाने लिहिण्याचा प्रघात होता\footnote{हे अतिशय ढोबळ
  वर्णन आहे. मोठ्या आणि प्रचंड मोठ्या संख्या लिहिताना घटकसंख्यांची मांडणी कशी होते, ह्याची चर्चा
  विस्तारभयास्तव टाळत आहे.} (संख्यांच्या आकाराची कल्पना येण्याकरिता त्यातील \enquote{मोठा}
भाग (संयोगातून निर्माण झालेल्या) संख्यानामांत प्रारंभी घेऊन ठसवणे हे तसे व्यावहारिक, तार्किक आणि
नैसर्गिक वाटते). ह्याच प्रचलित परंपरेचा परिणाम म्हणून नवीन शैलीतील संख्यांचे घटक संख्याच्या
उतरत्या क्रमाने {\textemdash} आणि स्थानिक किंमतींची संकल्पना प्रस्थापित झाल्यावर स्थानिक
किंमतीच्या उतरत्या क्रमाने {\textemdash} लिखाण केले गेले असावे. संख्यानामे प्रस्थापित असल्याने
ह्या व्यावहारिक आणि तार्किक पद्धतीमुळे वामतो गति निर्माण झाली असावी, ही माझी दुसरी अटकळ
आहे.

संख्यालेखनामध्ये वामतो गति कुठून आली हा स्वतंत्र शोधाचा विषय मला वाटतो. सध्या जमवलेली काही
विदा (\इंग्रजीटंक{data}), जी वरील दोन अटकळींपर्यंत पोहोचण्याकरिता वापरली आहे, ती इथे
मांडावीशी वाटते. वरील अटकळींशिवाय ह्या विदेमुळे संख्यालेखनातील प्रमुख ऐतिहासिक टप्पेही दिसून
येतात. ही विदा भारतातील विविध संख्यालेखन-पद्धतींची आहे.

खालील प्रमाणे विविध संख्यालेखन-पद्धती दिसतात.

\paragraph{१.~शब्द वापरून थेट संख्यानामे लिहिणे:} ही सर्वांत प्राचीन आणि बाळबोध पद्धती
झाली. ह्यात संख्येचे लिखाण थेट तिचे नाम (एकोणीस, पस्तीस) लिहूनच दर्शवले जाते. ही वैदिक
काळापासून दिसून येते (लेखामधील पृ.~\pageref{एको-वैदिक}वरील तळटीप पाहा). भारतामधील
प्राचीन लिखाण मुळात पद्यस्वरूपात असल्याने, किंबहुना एरवीच, हे संख्यालेखन जिकिरीचे ठरते. मोठ्या
संख्यांचे लेखन किचकट होते. मूलभूत गणिती प्रक्रियांकरिता हे लेखन वापरून आज्ञावल्या निर्माण करता येत
नाहीत.

\paragraph{२.~भूतसंख्या:} विशिष्ट शब्दांना पौराणिक, काल्पनिक, परंपरागत, आध्यात्मिक,
साहित्यिक, त्या शब्दांच्या अर्थासंबंधित वा इतर काही संबंधाने एखादी संख्या मानणे. उदा.\ राम हे
नाम म्हणजे तीन \oldcite{विभूतिभूषण} (पृ.~५४{\textendash}५७) ही संख्या, कारण भार्गवराम,
दाशरथी राम आणि बलराम असे तीन राम आहेत.

\paragraph{३.~शब्दसंख्या, म्हणजे, शब्दांनी संख्या दर्शवणे:} संख्यांकरिता थेट शब्दच
योजणे. उदाहरणार्थ, एक चतुर्थांश अशी संकल्पना आणि नाम स्पष्ट असले, तरी यजुर्वेदात त्याकरिता
\enquote{शफ} असा शब्द वापरलेला दिसतो. भूतसंख्यांप्रमाणे शब्दसंख्येतील शब्दाचा आणि ती शब्दसंख्या
दर्शवणाऱ्या संख्येचा काही संबंध असावाच असे नाही. शब्दसंख्यांच्या संयोगाने मोठ्या संख्या बनवण्याचाही
विचार दिसतो. त्यामध्ये संयुक्त संख्या लिहिताना घटक संख्यांची दशांशस्थानांची विचार करून मांडणी
केलेली अग्निपुराणात दिसते. (पाहा:~\oldcite{विभूतिभूषण} पृ.~५८)

\paragraph{४:~वर्णसंख्या, म्हणजे, वर्णांनी अंक वा संख्या दर्शवणे:} विशिष्ट वर्णाला विशिष्ट अंक
वा संख्या मानून अशा संबंधांतून संख्यालेखन करणे. हा संख्या ते वर्ण संबंध एकास एक नसला तरी चालतो,
किंबहुना, सहसा तो एकास एक नसून एकास अनेक असा दिसतो. व्यंजन+स्वर वा जोडाक्षरांसंबधीत संख्या
काय असाव्यात ह्याचे नियम असतात. आजच्या काळात ही रचना कूटबंधन (\इंग्रजीटंक{cypher}) म्हणूनही
पाहता येते\footnote{अलीकडील हौशी गणितविषयक लिखाणांत असे दिसते की वर्णसंख्यालेखन ही
  संख्यालेखन-पद्धती मानण्याऐवजी कूटबंधनच जास्त मानले जाते. ह्या पद्धतीच्या रचनेमागील निकड आणि
  तिचा तत्कालीन ग्रंथांतील अकादमिक वापर न पाहता तिच्याभोवती अनाठायी एक अलौकिकतेचे वलय
  निर्माण केलेले दिसते. \enquote*{गोपीभाग्यमधुव्रात-शृङ्गिशोदधिसन्धिग। खलजीवितखाताव
    गलहालारसंधर॥} ह्या आताशा प्रसिद्ध असणाऱ्या श्लोकालाही अशीच अलौकिकता मिळाली आहे. हा
  श्लोक वर्णसंख्याचा वापर करून पाय ह्या संख्येतील एकतीस दशांश स्थळांपर्यंत अंक सांगतो. ह्या
  श्लोकाला वैदिक म्हटले जाते मात्र तसा काही पुरावा ना मला मिळाला आहे ना वाचनात आला
  आहे.}. ह्यात बरेच उपप्रकार आहेत. ही पद्धती केरळमधील खगोल आणि गणित अभ्यासकांत प्रसिद्ध
होती. आर्यभटापूर्वी अशा प्रकारच्या पद्धती केरळात वापरल्या जात होत्या असे
दिसते~\oldcite{शास्त्री}. काही ठळक पद्धती खालीलप्रमाणे.

\begin{description}
\item[आर्यभटीय संख्या (पहिला आर्यभट):] आर्यभटीयामधील दशगीतिकेतील दुसऱ्या श्लोकात
(वर्गाक्षराणी वर्गेऽवर्गेऽ \dots) आर्यभटाने मांडलेली संख्यालेखन-पद्धती. ह्या पद्धतीमुळे
आर्यभटीयामधील खगोलविषयक चर्चेमध्ये येणाऱ्या प्रचंड संख्यांचे लिखाण गद्यामध्ये संक्षेपस्वरूपात करणे सोपे
झाले असे दिसते. ह्या पद्धतीतील संख्यालेखनामध्ये वामतो गति नाहीये, पाहा:~\oldcite{ओझा}
पृ.~१२२. आर्यभटाचा खगोल आणि गणितावरील प्रभाव पाहता ही पद्धती अथवा हिच्यासारख्या बऱ्याच
पद्धती पुढे वापरलेल्या दिसतात. मात्र ह्या पद्धतीसारख्या इतर संख्यालेखनांत मात्र वामतो दिसते हे
महा.\ ओझा नोंदवतात~\oldcite{ओझा} पृ.~१२३वरील एक तळटीप.
  
\item[कटपयादि:] ह्या पद्धतीमध्ये शून्य ते नऊ ह्या अंकांना वर्णाक्षरांनी दर्शवले
  जाते~\oldcite{विभूतिभूषण,शास्त्री}. अंक ते संख्या हा एकास अनेक संबंध असतो. कटपयादि हेच एका
  पद्धतीचे नाव आहे. तिची व्याख्या कटपयादिसङ्ख्यानियमः म्हणून केलेली खालील व्याख्या:

  \begin{quotation}
    नञावचश्च शून्यानि संख्याः कटपयादयः।
    
    मिश्रे तूपान्त्यहल् संख्या न च चिन्त्यो हलस्वरः॥
  \end{quotation}

  सद्रत्नमालेत~\oldcite{समाला} तिसऱ्या पञ्चाङ्गप्रकरणातील तिसरा श्लोक म्हणून सापडते. मात्र
  ह्या प्रकारच्या अंक-वर्ण संबंधांनी निर्माण केलेल्या संख्यालेखन-पद्धतींना कटपयादि संबोधण्याचा
  प्रघात दिसतो. ह्यातील काही पद्धती पुढे दिल्या आहेत.

  \begin{description}
  \item[सद्रत्नमालेतील कटपयादि:] वर चर्चा केली आहे. ह्या पद्धतीत स्वर आणि व्यंजन दोहोंसंबंधित
    अंक होते. सद्रत्नमालेतील प्रकरण चार ज्याच्या \enquote{पादिप्रकरणम्}-मधील पहिल्या श्लोकात
    कटपयादि संख्यालेखन वापरून पायच्या सात दशांशस्थळांपर्यंतचे अंक दिले आहे. त्यावरून ही पद्धती
    वामतो गती वापरते हे दिसते.

  \item[दुसऱ्या आर्यभटाची संख्यालेखन-पद्धती:] ही पद्धती पहिल्या आर्यभटाच्या संख्यालेखनाहून सरस
    ठरते कारण ह्यात ०-९ अंकांना वर्णाक्षरे देऊन संख्यालेखन केले आहे. ह्यात व्यंजनांना
    सद्रत्नमालेप्रमाणे अंक दिले आहेत. मात्र स्वरांना अंक मानले नाही; त्यांची गणती केली जात
    नाही.

  \item[इतर:] एका पाली हस्तलिखितामधील कटपयादिचा उल्लेख दास आणि सिंह
    करतात~\oldcite{विभूतिभूषण} पृ.~७२. शिवाय केरळमधील कटपयादि-पद्धती प्रसिद्ध आहे; तीत
    वामतो गति दिसते.
  \end{description}

  कटपयादिचा कर्नाटकी संगीतासोबतही संबंध येतो. पाणिनीने सूत्रसंख्या दर्शवण्याकरिता वर्णसंख्या
  ठरवून त्यांचा वापर केलेला आहे.
\end{description}

\paragraph{५:~अक्षरपल्ली:} हस्तलिखितांच्या पृष्ठांना क्रमांक देण्याकरिता केरळमध्ये वापरले गेलेले
संख्यावाचन. दास आणि सिंह ह्यांनी चर्चा केलेल्या \oldcite{विभूतिभूषण} (पृ.~७४) २०९च्या
वाचनावरून ही पद्धती वामतो गति अनुसरते असे दिसते. ह्या पद्धतीत संख्यांकरिता शब्द, वर्ण वा चिन्हे
दिली आहेत. पुढे पुढे ह्या संख्यादर्शक शब्द, वर्ण वा चिन्हांच्या संयोगाचे संक्षिप्त स्वरूप म्हणून काही
चिन्हे निर्माण झालेली दिसतात.
 
\paragraph{६:~इतर:} इतरही काही संख्यालेखन-पद्धतींची यादी दास-सिंह आणि महा.\ ओझा देतात.

दशांशस्थळांची आणि त्यांच्या क्रमाच्या कल्पनेसंबंधित एक संदर्भ देऊन चर्चा थांबवू. पहिले भास्कराचार्य
आणि सोमेश्वर ह्यांच्या गणितपादावरील टीकेत, आर्यभटीय भाष्यात~\oldcite{भास्कर},
दशांशस्थानांच्या संकल्पनेची {\textemdash} आज आपण जशी वापरतो तशी {\textemdash} चर्चा केलेली
दिसते. आर्यभटीयाच्या गणितपादामधील दुसऱ्या श्लोकावर, \enquote*{एकं दश च शतं च सहस्रं}
\oldcite{आभ}, टीका करताना ते सरळ सरळ \dots\ सहस्र दशक एकक असा स्थानक्रम योजतात. इथे हे
लक्षात घेण्यासारखे आहे की स्वतः आर्यभटाने दिलेल्या संख्यालेखनात सुलट गती आहे मात्र भास्कर व
सोमेश्वर मात्र वामतो गति वापरतात.
